% !TEX root= ../hw2.tex

\section{Задача 7}

Постройте асимптотически нормальную оценку для $\frac{1}{a + 1}$
по выборке из распределения \[P(X_1 = 1) = 1 - a - a^2, P(X_1 = 2) = a^2, P(X_1 = 3) = a.\]
Найдите асимптотическую дисперсию найденной оценки.

\textbf{Решение:}

\begin{proposition}
    $M X_1 = (1 + a)^2$
\end{proposition}

\begin{prof}
\begin{equation}
\begin{aligned}
    M X_1
=
    1 (1 - a - a^2) + 2(a^2) + 3 a =
=
    1 + 2a + a^2
=
    (1 + a)^2
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    $D X_1 = 4a-3a^2-4a^3-a^4$
\end{proposition}

\begin{prof}
\begin{equation}
\begin{aligned}
    D X_1
=
    1 (1 - a - a^2) + 4(a^2) + 9 a - (1+a)^4
=
\\
=
    1 + 8a +3a^2 - 1 - 4a-6a^2-4a^3-a^4
=
    4a - 3a^2 - 4a^3 - a^4
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    $\overline{X} \to (1 + a)^2$
\end{proposition}

\begin{prof}
    $\overline{X} \to M X_1, M X_1 = (1+a)^2$
\end{prof}

\begin{proposition}
    $\frac{1}{\sqrt{\overline{X}}} \to \frac{1}{1 + a}$
\end{proposition}

\begin{proposition}
    Асимптотически нормальная оценка равна:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    \sqrt{n}\left(
        \frac{1}{\sqrt{\overline{X}}} - \frac{1}{a+1}
    \right)
    \to
    \mathcal{N}(0, \sigma^2)
\end{aligned}
\end{equation}
\end{proposition}

\begin{prof}
    На лекции доказывалась через ЦПТ асимптотически нормальная оценка для $\theta' = \overline{X}$
\begin{equation}
\begin{aligned}
    \sqrt{n}\left(
        \overline{X} - M X_1
    \right)
    \to
    \mathcal{N}(0, \sigma^2)
\end{aligned}
\end{equation}
    На семинаре формулировалась теорема, что для $\tau(\theta')$ оценка равная $\tau(\theta)$ так же будет асимптотически нормальной. \label{t7:t}
\end{prof}

\begin{proposition}
    Асимптотическая дисперсия равна:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    \frac{
        4a - 3a^2 - 4a^3 - a^4
    }{
        4(a+1)^6
    }
\end{aligned}
\end{equation}
\end{proposition}

\begin{prof}
    Согласно теореме c семинара $\tau = \frac{1}{\sqrt{\theta}}$.
    Производная равна = $-\frac{1}{2\theta^{3/2}}$
\begin{equation}
\begin{aligned}
    \sigma^2
=
    (4a - 3a^2 - 4a^3 - a^4) \left(
        -\frac{1}{2(a+1)^3}
    \right)^2
=
    \frac{
        4a - 3a^2 - 4a^3 - a^4
    }{
        4(a+1)^6
    }
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}
